Chapter 9

9.1 처리기 스케줄링의 유형

처리기 스케줄링의 목적을 한마디로 표현하면 “응답 시간이나 처리량, 효율성을 증대시키기 위해 처리기가 다음에 실행할 프로세스를 선택하는 것”이라고 할 수 있다.

<스케줄링의 유형>

유형 | 설명
장기(long-term) | 스케줄링 프로세스가 CPU에 의해 실행될 수 있는 자격을 부여할지 여부를 결정
중기(medium-term) | 스케줄링 프로세스 이미지 전부 혹은 일부가 주 메모리에 올라올 수 있는 자격을 부여할지 여부를 결정
단기(short-term) | 스케줄링CPU에 의해 실행될 다음번 프로세스로 어떤 프로세스를 선택할지를 결정
입출력(I/O) | 스케줄링대기 중인 입출력 요구 중 해당 입출력 장치가 다음번에 어떤 요구를 처리할지를 결정

단기 스케줄링

단기 스케줄러가 호출되는 시점은 매우 다양한데, 현재 실행 중인 프로세스가 자발적으로 CPU를 놓거나, 또는 자신의 CPU 시간 할당량을 모두 소진한 후 운영체제에 의해 강제적으로 CPU를 뺏기는 경우에 주로 호출된다. 스케줄러의 요구조건을 만족시키기 위해 단기 스케줄러는 다음의 사건이 발생할 때마다 단기 스케줄러를 호출한다. 그러면 단기 스케줄러는 현재 프로세스로부터 CPU를 뺏은 후 실행할 다음 프로세스를 골라 실행시켜 준다.

클록(타이머) 인터럽트

입출력 인터럽트

운영체제 시스템 호출

신호(signal) (예를들면, 세마포어)

9.2 스케줄링 알고리즘

단기 스케줄링 평가 기준들

단기 스케줄링의 주된 목적은 시스템의 전체 성능을 높이기 위해 처리기 시간을 프로세스들에게 효율적으로 분배하는 것이다. 일반적으로 어떤 단기 스케줄링 방식의 효율성을 평가할 때에는 다양한 평가 기준들이 동원된다. 어떤 스케줄러가 어떤 한 측면에서 우수한 성능을 보였다고 해도 다른 어떤 면에서는 뒤쳐질 수 있기 때문이다.

스케줄러에 대한 평가는 크게 2로 나누어 볼 수 있다. 첫번째는 사용자 중심의 관점에서 평가할 것인가 아니면 시스템 중심의 관점에서 평가할 것이냐 이다.

사용자 중심의 관점은 모든 시스템에서 반드시 고려해야 할 척도인 반면, 단일 사용자 시스템에서는 시스템 중심의 관점이 그리 중요하지 않을 수 있다. 응답 속도가 적정 수준을 유지해 주기만 하면 된다.

두 번재 측면으로는 성능 중심의 관점에서 평가할 것인가 아니면 성능과 관련 없는 다른 척도로 평가할 것인가이다.

<사용자 중심의 성능 관련 평가 척도>

반환 시간(turnaround time) : 프로세스가 시스템으로 진입한 후부터 종료할 때까지 걸린 시간을 의미한다. 일괄 작업의 성능을 측정하기에 적당한 척도이다.

응답 시간(response time) : 대화형 프로세스가 시스템에 요구를 한 후 이에 대한 시스템으로부터의 첫 번째 응답이 올 때까지의 시간을 의미한다. 프로세스는 사용자에게 실행 결과를 출력해주는 사이에 시스템에 또 다른 요청을 하는 경우가 종종 있다.

완료 기한(deadline) : 만약 프로세스가 완료되어야 하는 시점에 기한이 있다면 스케줄러는 다른 평가 척도가 다소 희생당하는 한이 있더라도 완료 기한을 만족시킬 수 있는 프로세스의 수를 최대화하는 방향으로 설계되어야 한다.

<사용자 중심의 기타 평가척도>

예측 가능성(predictability) : 같은 작업이라면 실행될 때마다 동일한 기간 동안 실행되어야 하고, 시스템의 부하 정도에 상관없이 동일한 비용으로 실행되어야 한다. 만약 실행될 때마다 응답 시간이나 반환 시간이 많이 차이난다면 사용자들은 시스템을 신뢰하지 못하게 될 것이다. 만약 그렇다면 시스템에 가해지는 부하의 시간에 따른 편차가 크기 때문일 것이다. 이런 경우 시스템 튜닝을 통해 성능 불안정 문제를 해소해야 할 필요가 있다.

<시스템 중심의 성능 관련 평가 척도>

처리량(throughput) : 처리량을 중시하는 스케줄러는 단위 시간 내에 완료될 수 있는 프로세스의 수를 최대화하는 정책을 사용해야 한다. 이는 처리해야 할 작업의 양에 관련된 척도로써 각 프로세스 실행 시간의 길고 짧음에 따라 크게 좌우되기는 한다. 하지만 스케줄링 정책에 따라 처리기 이용률이 많이 차이 나므로 어떤 스케줄링의 정책을 채용하느냐가 처리량에 큰 영향을 미친다.

처리기 이용률(processor utilization) : 처리기 이용률이란 전체 시간 중에 처리기가 바쁘게 실행을 한 시간의 비율을 의미한다.

<시스템 중심의 기타 척도>

공정성

우선순위의 부여(enforcing priority)

균형 있는 자원(balancing resources)

우선순위-기반 스케줄링

우선순위만을 고려하는 순수-우선순위 기반 스케줄링 방식의 문제점은 기아 상태(starvation)가 발생할 확률이 높다는 것이다.

다양한 스케줄링 정책들

선택함수(selection function) : 다음번 실행을 위해 준비

결정 모드(decision mode) 큐에서 대기 중인 프로세스 중 하나를 고를 때 사용하는 알고리즘을 함수 형태로 표현한 것 하는 것

비선점 모드(Nonpreemptive) : 프로세스가 일단 실행 상태에 진입하면 종료되거나 자발적으로 CPU를 놓을 때까지는 CPU를 빼앗기지 않는다.

선점 모드 : 실행중인 프로세스더라도 비자발적으로 준비 큐로 이동될 수 있다.

<다양한 단기-스케줄링 알고리즘들>

FCFS(First-come-first-served) : 시스템에 들어와 가장 오랫동안 기다린 프로세스를 선택한다.

라운드 로빈(Round-robin) : 준비 큐에 있는 프로세스들을 돌아가며 순서대로 선택한다. 한번 스케줄링 되면 시간 할당량만큼만 실행된 후 강제로 CPU를 뺏어 다음 프로세스를 실행시킨다.

SPN(Shortest process next) : 예상되는 프로세스 서비스 시간이 가장 짧은 프로세스를 다음번 프로세스로 선택한다. 한번 실행되면 강제로 선점되지 않는 비선점 모드로 동작한다.

SRT(Shortest remaining time) : 남아있는 예상 처리 시간이 가장 짧은 프로세스를 다음번 프로세스로 선택한다. 만약 남아있는 예상 처리 시간이 더 짧은 프로세스가 준비상태가 되면 현재 실행 중인 프로세스는 즉각 선점된다.

1장 IoC 컨테이너와 DI

1.1 IoC 컨테이너 : 빈 팩토리와 애플리케이션 컨텍스트

스프링 애플리케이션에서는 오브젝트의 생성과 관계 설정, 사용, 제거 등의 작업을 애플리케이션 코드 대신 독립된 컨테이너가 담당한다.

1.1.1 IoC 컨테이너를 이용해 애플리케이션 만들기

이렇게 만들어진 컨테이너가 본격적인 IoC 컨테이너로서 동작하려면 두 가지가 필요하다. POJO 클래스와 설정 메타정보다.

POJO 클래스

먼저 애플리케이션의 핵심 코드를 담고 있는 POJO 클래스를 준비해야 한다.

설정 메타정보

두 번째 필요한 것은 앞에서 만든 POJO 클래스들 중에 애플리케이션에서 사용할 것을 선정하고 이를 IoC 컨테이너가 제어할 수 있도록 적절한 메타정보를 만들어 제공하는 작업이다.

IoC 컨테이너의 가장 기초적인 역할은 오브젝트를 생성하고 이를 관리하는 것이다. 스프링 컨테이너가 관리하는 이런 오브젝트는 빈이라고 부른다. IoC 컨테이너가 필요로 하는 설정 메타정보는 바로 이 빈을 어떻게 만들고 어떻게 동작하게 할 것인가에 관한 정보다.

스프링의 설정 메타정보는 BeanDefinition 인터페이스로 표현되는 순수한 추상 정보다. 스프링 IoC컨테이너, 즉 애플리케이션 컨텍스트는 바로 이 메타정보의 내용을 표현한것이 있다면 무엇이든 사용 가능하다. BeanDefinitionReader가 있으면 된다. BeanDefinition 인터페이스로 정의되는, 빈 메타정보는 대략 다음과 같다.

빈 아이디, 이름, 별칭 : 빈 오브젝트를 구분할 수 있는 식별자

클래스 또는 클래스 이름 : 빈으로 만들 POJO 클래스 또는 서비스 클래스 정보

스코프 : 싱글톤, 프로토타입과 같은 빈의 생성 방식과 존재 범위

프로퍼티 값 또는 참조 : DI에 사용할 프로퍼티 이름과 값 또는 참조하는 빈의 이름

생성자 파라미터 값 또는 참조 : DI에 사용할 생성자 파라미터 이름과 값 또는 참조할 빈의 이름

지연된 로딩 여부, 우선 빈 여부, 자동 와이어링 여부, 부모 빈 정보, 빈 팩토리 이름 등

스프링 IoC 컨테이너는 각 빈에 대한 정보를 담은 설정 메타정보를 읽어들인 뒤에, 이름 참고해서 빈 오브젝트를 생성하고 프로퍼티나 생성자를 통해 의존 오브젝트를 주입해주는 DI 작업을 수행한다. 이 작업을 통해 만들어지고, DI로 연결되는 오브젝트들이 모여서 하나의 애플리케이션을 구성하고 동작하게 된다. IoC 컨테이너의 역할은 바로 이것이다.

메타정보 리소스 -> 메타정보 리더 -> 설정 메타 정보  -->  IOC 컨테이너              --> DI로 된 빈 오브젝트로 이루어진
                                  POJO클래스     -->  (애플리케이션 컨텍스트)    --> 어플리케이션
                                  

결국 스프링 애플리케이션이란 POJO 클래스와 설정 메타정보를 이용해 IoC 컨테이너가 만들어주는 오브젝트의 조합이라고 할 수 있다. 일반적으로 설정 메타정보는 XML 파일이나 애노테이션 같은 외부 리소스를 전용 리더가 읽어서 BeanDefinition 타입의 오브젝트로 만들어 사용한다. 원한다면 직접 BeanDefinition 메타정보를 생성할 수도 있다.

IoC 컨테이너가 관리하는 빈은 오브젝트 단위지 클래스 단위가 아니라는 사실을 기억해야 한다. 경우에 따라서 하나의 클래스를 여러 개의 빈으로 등록하기도 한다.

StaticApplicationContext ac = new StaticApplicationContext();
ac.registerSingleton("hello1", Hello.class);
Hello hello1 = ac.getBean("hello1", Hello.class);

BeanDefinition helloDef = new RootBeanDefinition(Hello.class);
helloDef.getPropertyValues().addPropertyValue("name", "Spring");
ac.registerBeanDefinition("hello2", helloDef);

IoC 컨테이너는 빈 설정 메타정보를 담은 BeanDefinition을 이용해 오브젝트를 생성하고 DI 작업을 진행한 뒤에 빈으로 사용할 수 있도록 등록해준다. 이때 BeanDefinition의 클래스, 프로퍼티, 빈 아이디 등의 정보가 활용된다. IoC 컨테이너에서 등록된 빈 설정 메타정보를 가져올 수도 있다.

빈에 DI되는 프로퍼티는 스트링이나 숫자 등의 값과, 다른 빈 오브젝트를 가리키는 레퍼런스로 구분할 수 있다. 레퍼런스로 지정된 프로퍼티는 다른 빈 오브젝트를 주입해서 오브젝트 사이의 관계를 만들어내는 데 사용된다. Hello 클래스와 StringPrinter 클래스는 아주 느슨하고 간접적인 관계를 맺고 있을 뿐이다.

이번에는 Hello 타입의 빈과 StringPrinter 타입의 빈을 hello와 printer라는 빈 이름으로 생성하고 printer빈이 hello 빈에게 DI 되도록 만들어 보자.

1.1.2 IoC 컨테이너의 종류와 사용 방법

StaticApplicationContext

StaticApplicationContext는 코드를 통해 빈 메타정보를 등록하기 위해 사용한다. 스프링의 기능에 대한 학습 테스트를 만들 때를 제외하면 실제로 사용되지 않는다. 그럼에도 이 클래스를 사용하는 코드를 살펴본 이유는 스프링 IoC컨테이너는 파일 폼새이나 리소스 종류에 독립적이며 오브젝트로 표현되는 순수한 메타정보를 사용한다는걸 보여주기 위해서였다.

GenericApplicationContext

GenericApplicationContext는 가장 일반적인 애플리케이션 컨텍스트의 구현 클래스다. StaticApplicationContext와는 달리 XML 파일과 같은 외부의 리소스에 있는 빈 설정 메타정보를 리더를 통해 읽어들여서 메타정보로 전환해서 사용한다.

1.2.2 빈 등록 방법

빈 등록은 빈 메타정보를 작성해서 컨테이너에게 건네주면 된다. 가장 직접적이고 원시적인 방법은 BeanDefinition 구현 오브젝트를 직접 생성하는 것이다. 하지만 스프링을 확장해서 프레임워크를 만들거나 스프링의 내부 동작원리를 학습하려는 게 목적이 아니라면 이 방법은 무리가 있다.

그래서 보통 XML 문서, 프로퍼티 파일, 소스코드 애노테이션과 같은 외부 리소스로 빈 메타정보를 작성하고 이를 적절한 리더나 변환기를 통해 애플리케이션 컨텍스트가 사용할 수 있는 정보로 변환해주는 방법을 사용한다.

스프링에서 자주 사용되는 빈의 등록 방법은 크게 다섯 가지가 있다.

XML : <bean> 태그

XML : 네임스페이스와 전용 태그

자동인식을 이용한 빈 등록 : 스테레오타입 애노테이션과 빈 스캐너

XML 문서와 같이 한곳에 명시적으로 선언하지 않고도 스프링 빈을 등록하는 방법이 있다. 빈으로 사용될 클래스에 특별한 애노테이션ㅇ르 부여해주면 이런 클래스를 자동으로 찾아서 빈으로 등록해주게 할 수 있다. 이렇게 특정 애노테이션이 붙은 클래스를 자동으로 찾아서 빈으로 등록해주는 방식을 빈 스캐닝을 통한 자동인식 빈 등록 기능이라고 하고, 이런 스캐닝 작업을 담당하는 오브젝트를 빈 스캐너라고 한다.

스프링의 빈 스캐너는 지정된 클래스패스 아래에 있는 모든 패키지의 클래스를 대상으로 필터를 적용해서 빈 등록을 위한 클래스들을 선별해낸다. 빈 스캐너에 내장된 디폴트 필터는 @Component 애노테이션 또는 @Component를 메타 애노테이션으로 가진 애노테이션이 부여된 클래스를 선택하도록 되어 있다. 이를 이용하면 @Component 등의 애노테이션을 지정하는 것만으로도 빈 등록이 가능하다. @Component를 포함해 디폴트 필터에 적용되는 애노테이션을 스프링에서는 스테레오 타입 애노테이션이라고 부른다.

개발 중에는 생산성을 위해 빈 스캐닝 기능을 사용해서 빈을 등록하지만, 개발이 어느 정도 마무리되고 세밀한 관리와 제어가 필요한 운영 시점이 되면 다시 XML 형태의 빈 선언을 적용하는 것도 좋은 전략이다. 빈 등록을 위한 스캐닝 작업은 지정된 클래스패스 안의 모든 클래스에 대해 필터를 적용하는 방법으로 진행된다. 이때 빈 스캐너의 필터를 변경하거나 정규식 같은 이름 패턴을 이용해서 빈으로 등록할 클래스를 선정하게 할 수 있다. 자동인식을 통한 빈 등록을 사용하려면 다음 두 가지 방법 중 하나를 쓰면 도니다.

XML을 이용한 빈 스캐너 등록

빈 스캐너를 내장한 애플리케이션 컨텍스트 사용